浸大羅秉祥：己所不欲 勿施於人 — 再次呼籲浸會大學取消普通話畢業要求

首先聲明，筆者從不抗拒普通話。我講普通話已經超過40年，與其他同事比較，我的普通話相當清晰流暢。在感情上，我老早接受了普通話。我的兩個孩子名字的英文拼音，是用普通話拼音，而不是廣東話，紀錄在出世紙及身分證上；我這個做法，在香港人中極罕有。

從1月中到現在，浸會大學的普通話畢業要求爭議還沒有平息。由於大學內沒有一個平台，讓所有老師與同學可以暢所欲言就此事發表意見，只能用這個臉書平台，作出這個個人呼籲。

學校內有強硬派人士，主張對學生寸步不讓。他們認為，學生在1月17日衝擊語文中心，校方若讓步，日後學生就會繼續用衝擊手法來爭取其他要求，逼大學讓步，這樣就後患無窮。然而，學生的衝擊行動，只是想引起大家關注。在那個事件之後，學生一直都坐下來與校方討論，作理性溝通。只因為學生曾經用過不恰當的手法，就否定學生的合理訴求，反映的只是一個威權統治的心態。

浸會大學一直以來，都是以有利就業，為普通話畢業要求的主要理據。這個理據有很多問題。首先，｢有利就業｣與大學理念有衝突。大學是一個追求知識與真理的殿堂，而不是職業訓練所。浸會大學一直以來走的是博雅教育路線，就正是把謀生、尋覓高薪工作、為雇主培養即時可用人才這些功利關注擱置，而專注知識、學術、思考探索。博雅教育可以包含培育一些畢業後實用的技能，但不應硬性規定為畢業要求，因為與知識學術無關。

大學有學術的理由規定學生必須掌握完整語言，因為一方面，語言是學習的載體；中英文語言能力提高，學習知識更有效率。另一方面，語言是一個文化的窗口，學好中文及英文，學生有兩個不同文化的視野，增加文化素養，豐富自己的思想內涵。

浸大要求學生必修普通話三個學分，是挪用學術的學分，去教導與學術無關的實用口語。同學反對這個政策的其中一個理由，就是同學珍惜大學內的學習，希望把所有學分用在自己想學的知識上。普通話日後有很多渠道還可以學好，還有政府的持續進修基金的津貼呢。上大學，是要學習大學殿堂才能提供的知識。

其次，學好普通話是否就有利畢業後就業？大部分情形是否定的。（1）香港很少職業要求入職時就能講流利標準的普通話；（2）有些職業工作了一定時間，才可能需要用上普通話，但香港人都知道｢船到橋頭自然直｣，一面工作，一面用持續進修基金進修普通話，完全沒有難度。（3）一位｢港漂｣跟我說，香港很多跨國商業及金融機構，大部分高級職位只留給在香港畢業的內地生；因為與國內談生意，除了語言，更重要的是大家來自同一個社會文化，彼此有一家人的親切感。香港的本地大學畢業生，普通話再好，也沒有競爭力。

最後，浸大從2007年有這個普通話畢業要求，是因為雇主調查中，發現雇主對浸大畢業生的普通話不滿意。十年後，有了普通話畢業要求，雇主調查中，雇主對浸大畢業生的普通話水平，就滿意了嗎？為何浸大校方沒有提供數據以作支持？若雇主依然不滿意，那麼是否要把這個普通話畢業要求從三個學分增加至十二個學分（規定每年都要讀普通話），還是乾脆取消了這個既有爭議，又沒有果效的畢業要求？

社會上有另一種聲音，要求浸大不可取消普通話畢業要求，是因為政治的理由。他們認為中國國民一定要會講普通話，正如英美國民都要講英文。但香港的學生，從97回歸開始，從小學到中學，都接受兩文三語教育，他們的普通話，已經比上一代好很多。他們不是不會講普通話，而是未必能字正腔圓，滿口北方人的口音。有些人士更把學好普通話視為愛國的表現，這是極度膚淺的看法。香港政府內有不少｢愛國愛港｣高官，澳門政府內有不少｢愛國愛澳｣高官，其普通話水平之低，不堪入耳，但無損他們的｢愛國｣及仕途。

筆者同意香港大學生應該學好普通話，但不是因為方便畢業找工作，方便北上發展這些市儈的想法 。香港大學生應學好普通話的正當理由，筆者只想到一個。有十億人口講的口語，與我們比鄰而居，我隨便碰見當中的人，都可以跟他們聊天。一方面，聽聽他們的心聲，了解他們對國家社會的想法，增廣見聞；另一方面，我可以跟他們解釋香港的可愛，增加他們對香港的認識。透過普通話，我們可以暢談、切磋、比較兩地社會的優劣，促進兩地思想文化交流。學好另一個口語，是出於一個人文社會關懷，這才是大學應有的理念之一；然而，以這個形式來表達人文社會關懷，應該讓同學自由抉擇。

把普通話說得更好，是一個溝通上的方便。然而大學教育的理念之一，是否應包括與普通話人溝通更方便？甚至把其提昇為一個畢業要求？一個大學生四年來主修、副修、及選修的學科成績都非常優秀，甚至全部拿A，但普通話進步很少，不達標，是否應因此喪失大學畢業證書？

將心比心，若說好普通話是如此舉足輕重，浸會大學現在所有行政主管及教授，應該在校長、副校長親身帶領下，以身作則，在一年內必須考獲國家語委普通話水平測試三級甲等或以上成績，否則工資不能增加，不能續約，不能升級。新行政主管及教授入職簽約前，必先通過普通話考試達標，否則不管多優秀傑出，都不予聘用。你們願意嗎？己所不欲，勿施於人。

浸會大學，為了一個與大學學習無關的事情，內耗了那麼久，非常不智。希望校方高層發揮他們的領導力，趕快及果斷結束這個爭論，讓全校師生把注意力放在真正值得大家討論的議題，及恢復一個和諧校園。取消普通話畢業要求是最好選擇；不是我們不重視普通話，而是我們要信任大學生對自己人生規劃的判斷。退而求其次，先取消三個學分的普通話必修，然後設立一個不太艱難刁鑽的實用普通話測試，普通話水平與澳門特首崔世安同樣程度的，才要接受一個沒有學分的「再教育」。

原文5月14日刊於作者 facebook